**任恺**（）\[1\]，字**元褒**，[三国時曹魏](../Page/三国.md "wikilink")[乐安郡](../Page/樂安郡.md "wikilink")[博昌](../Page/博昌.md "wikilink")（今[山东省](../Page/山东省.md "wikilink")[博兴县](../Page/博兴县.md "wikilink")）人。[曹魏](../Page/曹魏.md "wikilink")[太常](../Page/太常.md "wikilink")[任昊之子](../Page/任昊.md "wikilink")，尚[魏明帝之女](../Page/魏明帝.md "wikilink")[齊長公主](../Page/齊長公主.md "wikilink")，歷事魏晉兩朝。任愷在處理公務上勤勞恪慎，獲得朝野的讚譽，但與[賈充有](../Page/賈充.md "wikilink")[朋黨之爭](../Page/朋黨之爭.md "wikilink")，仕途受阻。

## 生平

### 曹魏時期

任愷在曹魏歷任[中書侍郎](../Page/中書侍郎.md "wikilink")、員外[散騎常侍](../Page/散騎常侍.md "wikilink")。

曹魏[景元四年](../Page/景元.md "wikilink")（263年），[司馬昭封晉公](../Page/司馬昭.md "wikilink")，建晉國，愷任[侍中](../Page/侍中.md "wikilink")，封**昌國縣侯**。

### 晉武帝之近臣

任愷有經國的才幹，大小事務都會涉足了解，性格忠誠正直並以社稷為己任，司馬炎器重親近他，政事經常諮詢其意見。[泰始年間](../Page/泰始_\(西晋\).md "wikilink")，[鄭沖](../Page/鄭沖.md "wikilink")、[王祥](../Page/王祥.md "wikilink")、[何曾](../Page/何曾.md "wikilink")、[荀顗](../Page/荀顗.md "wikilink")、[裴秀等人相繼以老病要求退讓官位](../Page/裴秀.md "wikilink")，司馬炎特地優待他們，不必讓他們前來朝會，派任愷去他們的府第諮詢對重大事件的意見。

### 結怨賈充

任愷厭惡[賈充的為人](../Page/賈充.md "wikilink")，不忍見他長居高位，曾多次制約賈充；賈充雖極為不滿，但未有計謀。後來賈充稱讚任愷，推薦他輔助太子，意圖削去他的權力，但司馬炎不但任命任愷為[太子少傅](../Page/太子少傅.md "wikilink")，更讓他繼續任侍中，賈充沒有得逞。泰始七年（271年），[秦州和](../Page/秦州.md "wikilink")[雍州時遭](../Page/雍州.md "wikilink")[鮮卑首領](../Page/鮮卑.md "wikilink")[禿髮樹機能侵擾](../Page/禿髮樹機能.md "wikilink")，司馬炎甚為憂慮，任愷乘機提議以有威望而有謀的重臣去安撫邊族，提薦賈充；在[中書令](../Page/中書令.md "wikilink")[庾純支持之下](../Page/庾純.md "wikilink")，司馬炎任命賈充都督秦涼二州諸軍事，西鎮[長安](../Page/長安.md "wikilink")。[荀勖出計才令賈充得以留在](../Page/荀勖.md "wikilink")[洛陽](../Page/洛陽.md "wikilink")。

當時朝中因著任愷和賈充分成了兩派，形成[朋黨之爭](../Page/朋黨.md "wikilink")。司馬炎試圖令他們和好，二人卻結怨更深，表面上互相敬重，內心卻對對方極度不滿。後有人向賈充獻謀，建議賈充先將任愷調離皇帝身邊；賈充於是稱讚任愷的才能，建議司馬炎任他典選舉事。司馬炎任命任愷為[吏部尚書](../Page/吏部尚書.md "wikilink")，加奉車都尉。任愷在任內選舉公平，盡心盡責，但少了見皇帝的機會。賈充又與[荀顗和](../Page/荀顗.md "wikilink")[馮紞中傷任愷豪華奢侈](../Page/馮紞.md "wikilink")，用皇帝的食物器皿，還派尚書右僕射、高陽王[司馬珪上奏司馬炎](../Page/司馬珪.md "wikilink")，任愷被免官。後來查証時發現那些御用器皿其實都是任愷妻子[齊長公主在曹魏時獲賜的](../Page/齊長公主.md "wikilink")，任愷還是因被免官而多作[毁謗](../Page/毁謗.md "wikilink")，司馬炎與他疏遠。後獲[山濤舉任](../Page/山濤.md "wikilink")[河南尹](../Page/河南尹.md "wikilink")，又因事而免官，後又任[光祿勳](../Page/光祿勳.md "wikilink")。

任愷有識鑒，在公事上勤奮又恪守職責，甚得朝野稱譽，但賈充和他的朋黨指任愷和[立進令](../Page/立進令.md "wikilink")[劉友勾結](../Page/劉友.md "wikilink")，尚書[杜友和](../Page/杜友.md "wikilink")[廷尉](../Page/廷尉.md "wikilink")[劉良以理為任愷申訴](../Page/劉良.md "wikilink")，最後二人和任愷竟然都被免官。任愷再次丟官，十分不快，縱情於酒樂，一頓飯用了萬錢。此時任愷得到皇帝朝請，司馬炎慰問他，任愷只得哭泣。後任[太僕](../Page/太僕.md "wikilink")，轉[太常](../Page/太常.md "wikilink")。

### 失志憂死

[太康四年](../Page/太康_\(西晋\).md "wikilink")（283年），尚書左僕射、右光祿大夫、開府[魏舒加領](../Page/魏舒_\(西晉\).md "wikilink")[司徒](../Page/司徒.md "wikilink")，接替逝世的山濤，命任愷為魏舒授官。魏舒昔日得任愷舉薦提拔，今天魏舒貴為三公之一，任愷只任散卿，尚未曾登三公之位，眾人都為任愷感到不值；任愷感到很不得志，憂鬱而死，享年六十一歲，諡號為“元”。

## 家庭

### 妻

  - [齊長公主](../Page/齊長公主.md "wikilink")，[魏明帝女兒](../Page/魏明帝.md "wikilink")。

### 子

  - [任罕](../Page/任罕.md "wikilink")，字子倫，嗣侯，歷任[黃門侍郎](../Page/黃門侍郎.md "wikilink")、[散騎常侍](../Page/散騎常侍.md "wikilink")、[兗州](../Page/兗州.md "wikilink")[刺史](../Page/刺史.md "wikilink")、[大鴻臚](../Page/大鴻臚.md "wikilink")。

## 參考資料

  - 唐[房玄齡著](../Page/房玄齡.md "wikilink")，《[晉書](../Page/晉書.md "wikilink")·[任愷傳](../Page/s:晉書/卷045#任愷.md "wikilink")》：「愷少有識量，尚魏明帝女，累遷中書侍郎、員外散騎常侍。」
  - 宋[司馬光編](../Page/司馬光.md "wikilink")，《[資治通鑑](../Page/資治通鑑.md "wikilink")》卷七十九

## 注释

## 外部連結

  - [传略](https://web.archive.org/web/20050215182109/http://boxing.gov.cn/renwzl/lsrw3.asp)
    (404 - 找不到文件或目录。您要查找的资源可能已被删除，已更改名称或者暂时不可用。)

[Category:西晋官员](../Category/西晋官员.md "wikilink")
[Category:曹魏官员](../Category/曹魏官员.md "wikilink")
[Category:曹魏驸马](../Category/曹魏驸马.md "wikilink")
[Category:博兴人](../Category/博兴人.md "wikilink")
[K恺](../Category/任姓.md "wikilink")

1.  任愷既因魏舒任司徒而憂死，自當離魏舒上任之期不遠，而魏舒於太康四年冬十一月獲任領司徒，已近明年，故推算任愷當於次年死